<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<books>
    <record
        title="Над пропастью во ржи"
        author="Джерома Сэлинджера"
        character="проститутки Санни"
        tip="Мальчишка — главный герой этой книги. На самом деле ему шестнадцать."
        text="Дело было под утро. Я уже спала, когда этот чертов Морис меня разбудил и отправил в номер к клиенту. Стучу в дверь, и открывает мне какой-то мальчишка. Ей-богу, совсем не похож на обычных моих клиентов. Впрочем, он сказал что ему двадцать два. Ну а мне главное чтобы деньги платили, да все были довольны. Мальчик, сразу видно, из хорошей семьи. Всё предлагал мне то закурить, то поговорить — вот дурачок! Будто сам не знал, зачем меня пригласил. Я уж на колени к нему плюхнулась, чтобы хоть как-то расшевелить. Да только он совсем разволновался, сказал что не оправился ещё после какой-то страшной болезни и сунул мне свой пятак. Я сразу вижу, такого и на десятку не грех развести. А мы, говорит, с Морисом на пять договаривались. Ну, я пожала плечами да вернулась к нему с Морисом. Выбили из него ещё пятак — он аж разревелся как маленький, когда я доставала эти пять долларов у него из бумажника." />

    <record
        title="Хижина дяди Тома"
        author="Гарриет Бичер-Стоу"
        character="мисс Офелии"
        tip="Речь идет о негре по имени Том."
        text="Бедный мой кузен! Все так его любили, и такая нелепая смерть! Пожалуй, единственное что теперь можно сделать для упокоения его души, не считая молитвы — это закончить начатое им доброе дело и дать свободу его темнокожему другу. Но и это мне не под силу! До чего должно быть горестно этому негру — потерять друга и доброго хозяина в одном лице, да ещё в тот момент, когда долгожданная свобода была так близко! Кузен незадолго до смерти начал хлопотать о его освобождении, и уже оставались только небольшие формальности. Бедный негр готовился вернуться в родные края и встретиться со своими близкими, а вместо этого отправится на аукцион вместе с остальными невольниками. И даже неизвестно, к какому хозяину он попадет! Всё из-за капризной жены моего кузена — она продает всю плантацию и, видите ли, не может позволить себе такую роскошь, как отпустить одного негра на свободу." />

    <record
        title="Цветы для Элджернона"
        author="Дэниела Киза"
        character="Матта Гордона, отца Чарли"
        tip="Владелец парикмахерской — отец этого молодого человека."
        text="У меня своя парикмахерская в Бронксе. И недавно ко мне заходил довольно странный молодой человек. Я уже собирался закрываться, но присел на минутку отдохнуть, когда увидел что он стоит на улице и смотрит через стекло. Я пригласил его постричься, и он заказал &#34;полную обработку&#34;. Сказал, у него встреча с человеком, которого он давно не видел, и ему хочется быть в лучшем виде. После того как я закончил, он спросил, не помню ли я, кто он такой. Честно говоря, мне это показалось какой-то шуткой, и я ответил, что у меня нет времени разгадывать головоломки. Мне и правда пора было закрываться. Но тут моему клиенту внезапно стало плохо, он побледнел и чуть не упал на пол. Я принес ему стакан воды и предложил позвать доктора. Но за минуту он пришел в себя, а потом едва не ушел, не заплатив. Уж не был ли весь этот цирк ради того чтобы меня обжулить? Эта история не дает мне покоя. Почему-то его лицо кажется мне до боли знакомым." />

    <record
        title="Пикник на обочине"
        author="Аркадия и Бориса Стругацких"
        character="Эрнеста, хозяина &#34;Боржча&#34;"
        tip="Рыжий работает лаборантом в Международном Институте Внеземных Культур. Но большую часть дохода он получает другим, нелегальным путем."
        text="Рыжий дьявол явился ко мне рано, зал ещё пустовал. Опрокинул, значит, пару стаканов прозрачного, и сидит блаженствует. Я его как облупленного знаю — если Рыжий в духе, значит при зелёненьких. Тут одно из двух: либо с ходки удачной добычу пропивает, либо премиальные. Оттаивал он у меня тихо и благородно до самого вечера. Потом ввалились его дружки-завсегдатаи, тут-то он и взялся за дело всерьез. Мои девки только и успевали что подносить чистое к их столику, Рыжий платил за всех. К вечеру подтянулся народ и мне стало не до них; помню только, что от их столика вызывали кого-то к телефону. А потом гляжу — подваливает Рыжий к стойке, на ногах еле держится и как будто постарел лет на десять. Кирилл, говорит, умер. А мне-то что? Я слыхом не слыхивал ни про какого Кирилла. Он давай орать, что из тысячи таких как я, одного Кирилла не сделать. Устроил драку на ровном месте. Ладно зал погромил, мне к такому не привыкать. Но надо быть полнейшим подонком, чтобы подбросить людям &#34;зуду&#34;. Уж я-то сколько повидал на своем веку, а эту ночь вспомниать страшно." />

    <record
        title="Солярис"
        author="Станислава Лема"
        character="Хари"
        tip="Название книги — планета, на которой стоит станция."
        text="Для меня всё началось на этой станции. Я даже не знаю, откуда здесь взялась. Главное, что рядом есть Крис — он, правда, тоже не знает, как это так получилось. А может, знает, но не хочет мне этого говорить. Крис меня любит, это я знала сразу, с самого первого дня. Правда, чем больше проходит времени, тем больше мне кажется, что он любит не меня, а ту меня, которая была раньше. Я плохо помню, что было с нами тогда — только обрывки воспоминаний, и всё как-то перемешано. Порой я не понимаю, что было раньше, а что позднее. Об этом я начала задумываться только сейчас. В первое время я не думала ни о чем, ничему не удивлялась — как после наркоза или долгой болезни. Я просто проводила день за днем с Крисом. Он говорил со мной и работал, иногда разговаривал с двумя другими учеными, но очень редко. Так вот, постепенно всё больше мелочей заставляло меня задуматься. Этой ночью я встала и включила его магнитофон, а потом спрятала и ничего ему не сказала. Там была запись какого-то ученого. Он говорил страшные, неправдоподобные вещи, и если бы всё это так не совпадало, я бы, пожалуй, и не поверила. И то, что мне не нужен сон, и что я всё время должна быть около Криса. Я поняла, что, хочу я или нет, для Криса моё присутствие здесь всегда будет пыткой. И даже ещё хуже, потому что орудия пытки мертвые и безвинные, как камень, который может упасть и убить. А чтобы орудие могло желать добра и любить, такого я не могу себе представить." />

    <record
        title="1984"
        author="Джорджа Оруэлла"
        character="О'Брайена"
        tip="Название книги состоит из чертырех цифр."
        text="Член партии, 39 лет, работает в отделе документации. На сегодняшний день с ним был запланирован первый — за всё время, что мы следим за каждым его шагом — первый и очень короткий разговор. За эти семь лет я позволил себе один-единственный раз пересечься с ним взглядом — ровно столько, чтобы это не вызвало подозрений. И в то же время достаточно, чтобы при должном владении лицом дать неопределенный намек, поселить в безумный мозг ещё более безумную идею. Итак, сегодня я как бы случайно встретился с ним в коридоре министерства, и под предлогом того, что хочу передать ему свежий словарь для работы над статьями, сообщил свой домашний адрес. В его взгляде отчетливо читалось, что он видит во мне союзника и ищет поддержки. И после этого разговора — он может ещё этого ясно и не осознавать — он подсознательно будет чувствовать, что я на его стороне в борьбе с партией. Ведь я нарочно совершил одно небольшое преступление. Я упомянул в разговоре распыленного партийца, что само по себе меня компрометирует. Таким образом, вместе с возможностью тут же на меня донести, я передал ему толику своего доверия." />

    <record
        title="Повелитель мух"
        author="Уильяма Голдинга"
        character="Хрюши"
        tip="Это роман о детях на необитаемом острове."
        text="Перво-наперво надо было что? На берегу шалаши построить. Тут ночью-то ужас как холодно. А они чего? Только Ральф сказал про костер — сразу орать и на гору дунули. Как дети малые! Ну а мне не оставаться же одному — пришлось за ними лезть. Сказали — костер нужно маленький, а сами разложили костерище незнамо какой, пока я только забраться успел. Ещё очки мои захапали, чтобы разжечь — хорошо не разбили, а то мне ж без них не видать ничего. Я им хочу насчет порядка сказать, сами же решили — у кого рог, тот и говорит. А они не слушают, я рот только раскрою — мне сразу &#34;заткнись&#34;. Да ещё лес подпалили костром своим — на четверть мили кругом всё полыхало. Чудо что остров весь не спалили!" />

    <record
        title="Капитанская дочка"
        author="Александра Сергеевича Пушкина"
        character="старика Савельича"
        tip="&#34;Батюшка&#34; Петр Андреич — сын дворянина, отправленный в армию; а рассказчик — старик, приставленный к нему &#34;дядькой&#34;."
        text="Вышла у батюшки разладица с офицером этим, что из гвардии был выписан за душегубство. И добро б уж побранились да разошлись, а то: задумали в нашей крепости заводить смертоубийство. Доброе ли дело заколоть ближнего своего? Проклятый мусье всему виноват: он научил дитя тыкаться железными вертелами да притоптывать, как будто тыканием да топанием убережешься от злого человека! Давеча поймали их за скирдами: стоят, шпаги наголо, того и гляди друг друга просверлят. Насилу застваили их помириться, да всё зря: чуть перестали за ними смотреть, похватали шпаги и опять за своё. Бог видит, я как узнал, побежал заслонить дитятю боярского от шпаги злодея своею грудью. Да старость проклятая помешала. Только успел окликнуть батюшку, как офицер этот окаянный и ткнул его в плечо шпагою." />

    <record
        title="Портрет Дориана Грея"
        author="Оскара Уайльда"
        character="багетного мастера Хаббарда"
        tip="На картине изображен портрет этого юноши."
        text="Как-то раз ко мне в мастерскую на Саут-Одли-стрит зашел лакей богатого юноши, живущего в двух шагах отсюда, в великолепном доме на Гровенор-сквер. Он передал просьбу своего хозяина немедленно прислать ему двоих рабочих. Я решил лично оказать почтение юному джентльмену, хотя обыкновенно не хожу на дом к заказчикам. Признаюсь, в этом юноше было что-то такое, что располагало к нему; приятно было даже только смотреть на него. Как только лакей доложил о прибытии меня и моего помощника, мы были тут же приглашены в библиотеку, где нас встретил хозяин дома. Извинившись за беспокойство, он объяснил, что ему требовалось всего только перенести одну тяжелую картину на верхний этаж. Картина эта была накрыта атласным покрывалом, богато расшитым золотом. Юноша попросил не снимать покрывала и перенести картину как есть — по его словам, он боялся, как бы её не исцарапали при переноске. Так вот, я так никогда и не узнал, что же было изображено на этой картине. Помню, когда мы отнесли её в какую-то пыльную комнату, затянутую паутиной, я из простого любопытства спросил, нельзя ли взглянуть на это произведение искусства. На что молодой джентльмен небрежно заметил, что не стоит. &#34;Оно вряд ли вам понравится&#34; — сказал он, глядя на меня в упор. В тот момент мне показалось, что владелец картины будет готов кинуться на меня, если я попытаюсь приподнять покрывало." />

    <record
        title="Три товарища"
        author="Эриха Марии Ремарка"
        character="Биндинга"
        tip="Эта книга — об истории любви девушки из &#34;бьюика&#34; и одного из этих трех молодых людей."
        text="Это досадное происшествие, обернувшееся, впрочем, весьма приятным знакомством, приключилось со мной недавно на загородной дороге. Я предложил одной очаровательной особе вечернюю поездку на моем &#34;бьюике&#34;, и она с радостью согласилась. Мы преспокойно мчались мимо полей и деревень к известному мне хорошему трактирчику, когда впереди на дороге замаячил этот злополучный драндрулет. Я быстро нагнал его; в обшарпанном кузове сидели трое молодых людей. Они делали вид, что не обращают на меня никакого внимания, но при этом совершенно нахальным образом не давали мне их обогнать. Дважды мне приходилось отставать, чтобы пропустить встречные автомобили. Дама поинтересовалась, что это за модель, которая при своем страшном виде не уступает нашей в скорости. Я ответил, что эта колымага — никому не известная модель, которая вряд ли развивает больше 60-70 километров в час. Однако стрелка спидометра далеко ушла за эту отметку, когда мне наконец удалось их обогнать. Тут я сделал ошибку — победоносно махнул рукой своим соперникам. Их драндрулет взревел и за секунду меня догнал, три пары глаз уставились на меня вопрошающим взглядом, после чего они исчезли впереди, обдав нас клубами дыма. Забавно, что они, как оказалось, направлялись в тот же трактир что и мы. На поверку они оказались интерсными собеседниками и специалистами по части автомобилей. Поэтому я пригласил их отужинать вместе и скоро простил им эту маленькую обиду." />
</books>